%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Dimensions :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\textheight}{26cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}

\setlength{\topmargin}{-25mm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}

% \setlength{\columnsep}{20mm}

\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}

\newcommand{\rep}[1]{{\color{blue}{ #1}}}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Packages :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}

\usepackage[french]{babel}    % pour franciser le document

%\usepackage[latin1]{inputenc} % pour utiliser les caracteres accentues du claviers
\usepackage[utf8]{inputenc} 

\usepackage{accents}

\input{mymacros.tex}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Divers :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{rougefonce}{rgb}{0.7, 0.2, 0.2}

\renewcommand{\thickline}[2]{\linethickness{#1} \line(1, 0){#2}}
\renewcommand{\mycaption}[1]{\caption{\sl #1}}
\renewcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\footnoteremember}[2]{
\footnote{#2}
\newcounter{#1}
\setcounter{#1}{\value{footnote}}% \!\!\!
}
\newcommand{\footnoterecall}[1]{
\footnotemark[\value{#1}]
}

% \pagestyle{empty}

\graphicspath{{Figures/}} % chemin d'acces au repertoire des figures (par ex.)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}

  \textsc{Université Toulouse 3 -- Paul Sabatier \hfill Année universitaire 2022-2023}
  
  \textsc{Mécanique des fluides \hfill L3 Mécanique}
  
  \vspace{0mm}
  
  \begin{center}
    \thickline{0.4mm}{160}
    \\ \vspace{3mm}
  \textbf{\large Exercice complémentaire 5.0 : Amortisseur hydraulique}
    \\ %\vspace{1mm}
    \thickline{0.4mm}{160}
  \end{center}

  %\vspace{5mm}
  
\end{center}



On consid\`ere un amortisseur constitu\'e d'un piston de rayon $R=20$ mm et de longueur $L=20$ mm coulissant dans un cylindre de rayon $R+a$, avec $a =0.1$ mm. Ce cylindre est rempli d'une huile de viscosit\'e dynamique $\mu=0.1$Pa.s.\\
On veut d\'eterminer la relation entre la force $F$ appliqu\'ee sur le piston et sa vitesse $V$ par rapport au cylindre. Le fluide dans les deux chambres sup\'erieure et inf\'erieure au piston sera consid\'er\'e au repos. L'\'ecoulement,dans l'interstice (le jeu) entre les parois lat\'erales du piston et du cylindre, est visqueux (newtonien), stationnaire et \'etabli . Il sera approxim\'e \textit{localement} par l'\'ecoulement \'etabli entre deux plaques planes distantes de $a$, de longueur $L$, de largeur $2\pi R$ (p\'erim\`etre {\it d\'eroul\'e}). On consid\'erera que les pressions $p_i$ et $p_a$ dans les chambres inf\'erieure et sup\'erieure sont uniformes, et que la contribution hydrostatique, d'ordre $\rho gL$, est n\'egligeable devant $p_i-p_a$.\\


\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{1mm}
    \begin{picture}(100, 60)(0, 0)
      \put(0, 0){\includegraphics[width=10cm]{../TD_Fluides/Figures/Amortisseur.jpg}}
      \put(1, 32){$a$}
      \put(20, 55){$F$}
      \put(23, 34){$L$}
      \put(15, 9){$2(R+a)$}
      \put(10, 48){$p_a$}
      \put(20, 20){$p_i$}
      \put(66, 10){$x$}
      \put(89, 27){$y$}
      \put(63, 25){$V$}
      \put(76, 39){$a$}
    \end{picture}
  \end{center}
  \label{fig:amortisseur}
  \caption{Sch\'ema de l'amortisseur hydraulique.}
\end{figure}

\begin{enumerate}

\item On suppose un écoulement parallèle stationnaire décrit en coordonnées cylindriques par $\vec u=u(r) {\color{red} \vec{e}_x}$ et un champ de pression $p(x)$. 
A partir des équations de Navier-Stokes en coordonnées cylindriques (Formulaire, section D.2), Ecrire l'équation différentielle vérifiée par $u(r)$.


%  avec $y=r-R$ pour la vitesse axiale dans l’interstice entre le piston et le cylindre.  Expliquer succinctement pourquoi on peut négliger localement les effets de courbure sur le profil de vitesse et approximer $u$ par $u(y)$ (au lieu de $u(r,\theta,x)$ !)

%Estimez q

\rep{
$$
-\frac{\partial p}{\partial x} + \mu \left( \frac{\partial^2 u}{\partial r^2} 
+  \frac{1}{r}  \frac{\partial u}{\partial r} \right) = 0 ;%\quad \frac{\partial p}{\partial y}=0
$$
}
  
\item 
Par analyse des ordres de grandeurs des termes de l'équation, montrez que si $a\ll R_1$ le terme de courbure apparaissant dans la partie visqueuse peut être négligé, et qu'après le changement de variable $y = r-R_1$ l'équation se simplifie en :

$$
-\frac{\partial p}{\partial x} + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0 %\quad \frac{\partial p}{\partial y}=0
$$



\rep{
%Ayant justifié que le profil est de la forme $\myvec{u} = [u(y), 0, 0]$ , on injecte cette solution dans les équations de Navier-Stokes.  En ne gardant que les termes non nuls, on aboutit aux équations demandées.
L'ordre de grandeur du terme $\frac{\partial^2 u}{\partial r^2}$ et $[U]/a^2$ et celui du terme  $\frac{1}{r}  \frac{\partial u}{\partial r}$ est $[u]/(R_1 a)$, le rapport des deux est $a/R_1 \ll 1$, 
on peut donc négliger le second.
}


 Qu'en déduit-on sur la pression et son gradient suivant $x$ ?

\rep{ En dérivant la première équation selon $x$ on a  $\frac{\partial^2 p}{\partial x^2}=0$. La pression est une fonction linéaire de $x$ et son gradient est constant.
} 

\item 
Établir l'expression du profil de vitesse $u(y)$ et montrer qu'il correspond à la somme d'un écoulement de Poiseuille proportionnel à $-\partial p/\partial x$ et d'un écoulement de Couette proportionnel à $V$. 

\rep{
En intégrant deux fois selon $y$ et en tenant compte des conditions limites $u(0)= V$ et $u(a) = 0$, on trouve : 
$$ 
u(y) = V \cdot \left( 1 - \frac{y}{a} \right) + \frac{a^2}{2\mu} \frac{\partial p}{\partial x} \frac{y}{a} \left( 1 - \frac{y}{a} \right)   
$$
On reconnait un écoulement de Couette et un écoulement de Poiseuille.
}


\item Calculez le débit de volume (en $m^3/s$) à travers l'interstice. On distinguera la contribution $Q_p$  associée à l'écoulement de Poiseuille et la contribution $Q_c$ associée à l'écoulement de Couette.

\rep{
Ce débit (compté du bas vers le haut) vaut :
$$
Q = - \int_R^{R+a} u(r)  r dr d \theta \approx - {\color{red} 2 \pi R} \int_0^a u(y) dy = Q_c + Q_p
$$ 
$$ 
\mbox{ avec } Q_c = -\frac{ {\color{red} 2 \pi R} V a}{2} ; \quad Q_p = -\frac{ {\color{red} 2 \pi R} a^{\color{red} 3}}{12 \mu}  \frac{\partial p}{\partial x}
$$
}

%\i

\item Montrer que le débit de volume (en $m^3/s$) chassé par le piston est égal à $Q = \pi R^2 V$.

\rep{Au cours d'un instant $dt$ le piston chasse un volume $d{\cal V} = \pi R^2 V dt$ vers le haut, 
le débit volumique est donc $Q = d{\cal V}/dt = \pi R^2 V$.}


\item En déduire que le gradient de pression est donné (à l'ordre dominant) par 
$(p_i-p_a)/L = 6 \mu R V/a^3$ .

On justifiera au passage que le débit associé à l'écoulement de Couette est négligeable devant celui associé à l'écoulement de Poiseuille.

\rep{ 
On écrit maintenant $Q = Q_p+ Q_v$, ce qui conduit à :
$$
\frac{\partial p}{\partial x} = \frac{6\mu R V}{a^3} \left( 1+\frac{a}{R} \right)  \approx  \frac{6\mu R V}{a^3}
$$
Le terme négligé $a/R$ correspond effectivement au rapport $Q_c/Q$.
}





\item  Montrez que la force exercée sur le piston se compose de trois termes, notés respectivement $F_P$ (résultante des efforts de pression), $F_{v,c}$ (résultante des contraintes visqueuses associées à l'écoulement de Couette), et $F_{v,p}$ (résultante des contraintes visqueuses associées à l'écoulement de Poiseuille).

Exprimez $F_p, F_{v,c}$ et $F_{v,p}$ en fonction des données du problème.

\rep{
$$
\myvec{F} = \int_S (-p \myvec{n} + \tau \cdot \myvec{n} ) dS   
$$
En projetant selon l'axe $x$ on a $F = F_p+F_{v,c}+F_{v,p}$ avec respectivement :
$$
F_p = 6 \pi \mu V {\color{red} L} \frac{R^3}{a^3} ; \quad 
F_{v,p} = 12 \pi \mu L V R^2/a^2 ; \quad 
F_{v,c} = 2 \pi \mu L V R/a.
$$
}

\item Comparez l'ordre de grandeur de ces trois forces, et montrez qu'à l'ordre dominant la force totale a pour expression $F = 6 \pi \mu V {\color{red} L} \frac{R^3}{a^3}$.

\rep{C'est la contribution $F_p$ qui domine.}

\item Application : Quelle force faut-il appliquer pour imprimer une vitesse de $1cm/s$ au piston ? L’écoulement est-il laminaire ? 

\rep{ $F =3\cdot 10^3 N$, force équivalant à 300 kg !  
Le Reynolds est de l'ordre de la centaine, l'écoulement reste donc laminaire.}


%\item  Calculer les contraintes de cisaillement liées d’une part à l’écoulement de couette et d’autre part à l’écoulement de Poiseuille. Sont-elles du même ordre ? Laquelle a été négligée dans le calcul de la force F appliquée au piston ?

\end{enumerate}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

